---

Example plain HTML site GitLab Pages at https://proprofit_demo.gitlab.io/plain-html.

## Общее

Git — система контроля версий (файлов). Что-то вроде возможности сохраняться в компьютерных играх (в Git эквивалент игрового сохранения — коммит).

Любой файл в папке существующего репозитория может находиться или не находиться под версионным контролем (отслеживаемые и неотслеживаемые).

Неотслеживаемые файлы можно в любой момент сделать отслеживаемыми и наоборот.

Отслеживаемые файлы могут быть в 3-х состояниях: неизменённые, изменённые, готовые к коммиту. Сразу после клонирования репозитория все файлы — отслеживаемые неизменённые.

После редактирования отслеживаемого файла он становится изменённым. Изменения файла (или нескольких) можно индексировать (подготовить к коммиту) и закоммитить. После коммита такие файлы становятся отслеживаемыми неизменёнными.

Проверить состояние репозитория можно командой `git status`. Она покажет ветку, изменённые файлы (если есть) с пометкой «modified», неотслеживаемые файлы в списке «Untracked files».


### Указание неотслеживаемых файлов

Файлы и папки, которые не нужно включать в репозиторий, указываются в файле `.gitignore`. Обычно это устанавливаемые зависимости в папку `node_modules`, компоненты в папке `bower_components`, готовая сборка в папке `build` или `dist` и подобные, создаваемые при установке или запуске. Каждый файл или папка указываются с новой строки, [возможно использование шаблонов](http://git-scm.com/book/ru/v2/%D0%9E%D1%81%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D1%8B-Git-%D0%97%D0%B0%D0%BF%D0%B8%D1%81%D1%8C-%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B9-%D0%B2-%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D0%B7%D0%B8%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B9#Игнорирование-файлов).

Для прочих файлов, которые не имеют непосредственного отношения к репозиторию (временные, личные или тестовые папки и файлы и т.п.), игнорирование можно указывать в файле `.git/info/exclude`. ВНИМАНИЕ: этот файл хранится только локально и не попадает в индексацию, его не будет в удалённом репозитории.


### Консоль

[Как использовать консоль в Windows](http://nicothin.pro/page/console-windows) (на OSX и Linux сразу есть хорошая консоль (терминал)). [Как комфортно работать с GitHub в консоли Windows](http://nicothin.pro/page/kak-komfortno-rabotat-s-github-v-konsoli-windows).


### Длинный вывод в консоли: Vim

Вызов некоторых консольных команд приводит к необходимости очень длинного вывода в консоль (пример: вывод истории всех изменений в файле командой `git log -p fileName.txt`). При этом прямо в консоли запускается редактор [Vim](https://ru.wikipedia.org/wiki/Vim). Он работает в нескольких режимах, из которых Вас заинтересуют режим вставки (редактирование текста) и нормальный (командный) режим. Чтобы попасть из Vim обратно в консоль, нужно в командном режиме ввести <kbd>:q</kbd>. Переход в командный режим из любого другого: <kbd>Esc</kbd>.

Если нужно что-то написать, нажмите <kbd>i</kbd> — это переход в режим вставки текста. Если нужно сохранить изменения, перейдите в командный режим и наберите <kbd>:w</kbd>.

[Чуть-чуть больше команд](vim.md).





## Консольные команды

### Создать новый репозиторий

``` bash
git init # создать новый проект в текущей папке
git init folder-name # создать новый проект в указанной папке
```


### Клонирование репозитория

``` bash
git clone git@github.com:nicothin/web-design.git # клонировать удаленный репозиторий в одноименную папку
git clone git@github.com:nicothin/web-design.git foldername # клонировать удаленный репозиторий в папку «foldername»
git clone git@github.com:nicothin/web-design.git . # клонировать репозиторий в текущую папку
```


### Добавление файлов к отслеживанию, индексация отслеживаемых

``` bash
git add text.txt # добавить к отслеживанию этот существующий файл
git add . # добавить к отслеживанию все новые файлы из текущей папки и её подпапок, индексировать отслеживаемые файлы
git add -i # запуск оболочки интерактивного индексирования для добавления в индекс только выбранных файлов (см. [git-scm.com](http://git-scm.com/book/ru/v1/%D0%98%D0%BD%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%8B-Git-%D0%98%D0%BD%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5))
git add -p # поочередный просмотр файлов с показом изменений и задаваемым вопросом об отслеживании/индексировании (удобно для добавления в коммит только каких-то конкретных файлов)
```


### Убирание файла, папки из отслеживания

``` bash
git rm --cached readme.txt # удалить файл из отслеживаемых (файл останется на месте)
git rm --cached -r folder # удалить папку из отслеживаемых (папка останется на месте)
```



### Отмена индексации

``` bash
git reset HEAD # убрать из индекса все индексированные файлы
git reset HEAD text.txt # убрать из индекса указанный файл
```


### Просмотр изменений

``` bash
git diff # посмотреть непроиндексированные изменения (если есть, иначе ничего не выведет)
git diff --staged # посмотреть проиндексированные изменения (если есть, иначе ничего не выведет)
```


### Отмена изменений

``` bash
git checkout -- text.txt # ОПАСНО: отменить все изменения, внесенные в отслеживаемый файл со времени предыдущего коммита (файл не добавлен в индекс)
git checkout -- .     # ОПАСНО: отменить изменения во всех непроиндексированных отслеживаемых файлах
git checkout text.txt # ОПАСНО: отменить изменения в непроиндексированном файле
```


### Коммиты

``` bash
git commit -m "Name of commit" # закоммитить отслеживаемые индексированные файлы (указано название коммита)
git commit -a -m "Name of commit" # закоммитить отслеживаемые индексированные файлы (указано название коммита, не требует git add, не добавит в коммит неотслеживаемые файлы)
git commit # закоммитить отслеживаемые индексированные файлы (откроется редактор для введения названия коммита)
git commit --amend # изменить последний коммит (Insert — режим ввода, : — командный режим; в командном режиме: :wq — сохранить и выйти)
git commit --amend -m "Новое название" # переименовать последний коммит (только если ещё не был отправлен в удалённый репозиторий)
```

### Отмена коммитов

``` bash
git revert HEAD --no-edit # создать новый коммит, отменяющий изменения последнего коммита без запуска редактора сообщения
git revert b9533bb --no-edit # создать новый коммит, отменяющий изменения указанного (b9533bb) коммита без запуска редактора сообщения (указаны первые 7 символов хеша коммита)
git reset --hard 75e2d51 # вернуть репозиторий в состояние коммита с указанным хешем ОПАСНО! пропадет вся работа, сделанная после этого коммита
```

### Временно переключиться на другой коммит

``` bash
git checkout b9533bb # временно переключиться на коммит с указанным хешем
git checkout master # вернуться к последнему коммиту в указанной ветке
```

### Переключиться на другой коммит и продолжить работу с него

Потребуется создание новой ветки, начинающейся с указанного коммита.

``` bash
git checkout -b new-branch 5589877 # создать ветку new-branch, начинающуюся с коммита 5589877
```

### Удаление файла (просто удалить отслеживаемый файл из папки недостаточно, нужно сделать его неотслеживаемым и отправить коммит)

``` bash
git rm text.txt # удалить из отслеживаемых неиндексированный файл (файл будет удален из папки)
git rm -f text.txt # удалить из отслеживаемых индексированный файл (файл будет удален из папки)
git rm -r log/ # удалить из отслеживаемых всё содержимое папки log/ (папка будет удалена)
git rm ind* # удалить из отслеживаемых все файлы с именем, начинающимся на «ind» в текущей папке (файлы будут удалены из папки)
git rm --cached readme.txt # удалить из отслеживаемых индексированный файл (файл останется на месте)
```

### Перемещение/переименование файлов (Git не отслеживает перемещения/переименование, но пытается его угадать)

``` bash
git mv text.txt test_new.txt # переименовать файл «text.txt» в «test_new.txt»
git mv readme_new.md folder/ # переместить файл readme_new.md в папку folder/ (должна существовать)
```


### История изменений

``` bash
git log -p index.html # показать историю изменений файла index.html (выход из длинного лога: Q)
git log -p -5 index.html # показать историю изменений файла index.html (последние 5 коммитов, выход из длинного лога: Q)
git log -2 # показать последние 2 коммита
git log -2 --stat # показать последние 2 коммита и статистику внесенных ими изменений
git log -p -22 # показать последние 22 коммита и внесенную ими разницу на уровне строк (выход из длинного лога: Q)
git log --pretty=format:"%h - %an, %ar : %s" -4 # показать последние 4 коммита с форматированием выводимых данных
git log --graph -10 # показать последние 10 коммитов с ASCII-представлением ветвления
git log --since=2.weeks # показать коммиты за последние 2 недели
git log --pretty=format:"%h %ad | %s%d [%an]" --graph --date=short # мой формат вывода, висящий на алиасе оболочки
git log master..branch_99 # показать коммиты из ветки branch_99, которые не влиты в master
git log branch_99..master # показать коммиты из ветки master, которые не влиты в branch_99
git show 60d6582 # показать изменения из коммита с указанным хешем
git show HEAD^ # показать данные о предыдущем коммите
```


### Ветки

``` bash
git branch # показать список веток
git branch -v # показать список веток и последний коммит в каждой
git branch new_branch # создать новую ветку с указанным именем
git checkout new_branch # перейти в указанную ветку
git checkout -b new_branch # создать новую ветку с указанным именем и перейти в неё
git merge hotfix # влить в ветку, в которой находимся, данные из ветки hotfix
git branch -d hotfix # удалить ветку hotfix (если её изменения уже влиты в главную ветку)
git branch --merged # показать ветки, уже слитые с активной (их можно удалять)
git branch --no-merged # показать ветки, не слитые с активной
git branch -a # показать все имеющиеся ветки (в т.ч. на удаленных репозиториях)
git branch -m old_branch_name new_branch_name # переименовать локально ветку old_branch_name в new_branch_name
git branch -m new_branch_name # переименовать локально ТЕКУЩУЮ ветку в new_branch_name
git push origin :old_branch_name new_branch_name # применить переименование в удаленном репозитории
git branch --unset-upstream # завершить процесс переименования
```


### Удалённые репозитории

``` bash
git remote -v # показать список удалённых репозиториев, связанных с этим
git remote remove origin # убрать привязку удалённого репозитория с сокр. именем origin
git remote add origin git@github.com:nicothin/test.git # добавить удалённый репозиторий (с сокр. именем origin) с указанным URL
git remote rm origin # удалить привязку удалённого репозитория
git remote show origin # получить данные об удалённом репозитории с сокращенным именем origin
git fetch origin # скачать все ветки с удаленного репозитория (с сокр. именем origin), но не сливать со своими ветками
git fetch origin master # то же, но скачивается только указанная ветка
git checkout origin/github_branch # посмотреть ветку, скачанную с удалённого репозитория (локальной редактируемой копии не создаётся! если нужно редактировать, придётся влить)
git checkout --track origin/github_branch # создать локальную ветку github_branch (данные взять из удалённого репозитория с сокр. именем origin, ветка github_branch) и переключиться на неё
git push origin master # отправить в удалённый репозиторий (с сокр. именем origin) данные своей ветки master
git pull origin # влить изменения с удалённого репозитория (все ветки)
git pull origin master # влить изменения с удалённого репозитория (только указанная ветка)
```


### Разное

``` bash
git clean -f -d # удалить из репозитория все неотслеживаемые папки и файлы (папки и файлы, добавленные в .gitignore останутся на месте)
```




## Примеры

Собираем коллекцию простых и сложных примеров работы


### Начало работы

Создание нового репозитория, первый коммит, привязка удалённого репозитория с gthub.com, отправка изменений в удалённый репозиторий.

``` bash
# указана последовательность действий:
git init # инициируем гит в этой папке
touch readme.md # создаем файл readme.md
git add readme.md # делаем этот файл отслеживаемым
git commit -m "Первый коммит" # создаем первый коммит с вменяемым названием
git remote add origin git@github.com:nicothin/test.git # добавляем предварительно созданный пустой удаленный репозиторий
git push origin master # отправляем данные из локального репозитория в удаленный (в ветку master)
```


### Обычный рабочий процесс

Создание нового репозитория на github.com, клонирование к себе, работа, периодическая «синхронизация с github.com».

``` bash
# указана последовательность действий:
# создаём на github.com репозиторий, копируем его URL клонирования (SSH)
# в консоли попадаем в свою папку для всех проектов
git clone АДРЕС_РЕПОЗИТОРИЯ ПАПКА_ПРОЕКТА # клонируем удалённый репозиторий к себе на компьютер (если не указать ПАПУ_ПРОЕКТА, будет создана папка, совпадающая по имени с названием репозитория)
cd ПАПКА_ПРОЕКТА # переходим в папку проекта (указана команда для git bash)
# редактируем файлы, добавляем файлы и/или папки (если удаляем файлы — см. секцию про удаление файлов)
git add . # делаем все новые файлы в этой папке отслеживаемыми и готовыми к коммиту
git commit -m "НАЗВАНИЕ_КОММИТА" # создаем коммит с вменяемым названием
git push origin master # отправляем данные из локального репозитория в удаленный (в ветку master)
# снова вносим какие-то изменения (если удаляем файлы — см. секцию про удаление файлов)
# возвращаемся к шагу с git add . и проходим цикл заново
```

Не обязательно после каждого коммита отправлять изменения в удаленный репозиторий, можно сделать это один раз в конце работы.


### Внесение изменений в коммит

``` bash
# указана последовательность действий:
subl inc/header.html # редактируем и сохраняем разметку «шапки»
git add inc/header.html # индексируем измененный файл
git commit -m "Убрал телефон из шапки" # делаем коммит
# ВНИМАНИЕ: коммит пока не был отправлен в удалённый репозиторий
# сознаём, что нужно было еще что-то сделать в этом коммите
# вносим изменения
git add inc/header.html # индексируем измененный файл (можно git add .)
git commit --amend -m "«Шапка»: выполнена задача №34 (вставить-вынуть)" # заново делаем коммит
```



### Работа с ветками

Есть master (публичная версия сайта), хотим масштабно что-то поменять (переверстать «шапку»), но по ходу работ возникает необходимость подправить критичный баг (неправильно указан контакт в «подвале»).

``` bash
# указана последовательность действий:
git checkout -b new_page_header # создадим новую ветку для задачи изменения «шапки» и перейдём в неё
subl inc/header.html # редактируем и сохраняем разметку «шапки»
git commit -a -m "Новая шапка: смена логотипа" # делаем первый коммит (работа еще не завершена)
# тут выясняется, что есть баг с контактом в «подвале»
git checkout master # возвращаемся к ветке master
git checkout -b footer_hotfix # создаём ветку (основанную на master) для решения проблемы
subl inc/footer.html # устраняем баг и сохраняем разметку «подвала»
git commit -a -m "Исправление контакта в подвале" # делаем коммит
git checkout master # переключаемся в ветку master
git merge footer_hotfix # вливаем в master изменения из ветки footer_hotfix
git branch -d footer_hotfix # удаляем ветку footer_hotfix
git checkout new_page_header # переключаемся в ветку new_page_header для продолжения работ над «шапкой»
subl inc/header.html # редактируем и сохраняем разметку «шапки»
git commit -a -m "Новая шапка: смена навигации" # делаем коммит (работа над «шапкой» завершена)
git checkout master # переключаемся в ветку master
git merge new_page_header # вливаем в master изменения из ветки new_page_header
git branch -d new_page_header # удаляем ветку new_page_header
```



### Работа с ветками, конфликт слияния

Есть master (публичная версия сайта), в двух параллельных ветках (branch_1 и branch_2) было отредактировано одно и то же место одного и того же файла, первую ветку (branch_1) влили в master, попытка влить вторую вызывает конфликт.

``` bash
# указана последовательность действий:
git checkout master # переключаемся на ветку master
git checkout -b branch_1 # создаём ветку branch_1, основанную на ветке master
subl . # редактируем и сохраняем файлы
git commit -a -m "Правка 1" # коммитим (теперь имеем 1 коммит в ветке branch_1)
git checkout master # возвращаемся к ветке master
git checkout -b branch_2 # создаём ветку branch_2, основанную на ветке master
subl . # редактируем и сохраняем файлы
git commit -a -m "Правка 2" # коммитим (теперь имеем 1 коммит в ветке branch_2)
git checkout master # возвращаемся к ветке master
git merge branch_1 # вливаем изменения из ветки branch_1 в текущую ветку (master), удача (автослияние)
git merge branch_2 #  вливаем изменения из ветки branch_2 в текущую ветку (master), КОНФЛИКТ автослияния
# Automatic merge failed; fix conflicts and then commit the result.
subl . # выбираем в конфликтных файлах те участки, которые нужно оставить, сохраняем
git commit -a -m "Устранение конфликта" # коммитим результат устранения конфликта
```



### Синхронизация репозитория-форка с мастер-репозиторием

Есть некий репозиторий на github.com, он него нами был сделан форк, добавлены какие-то изменения. Оригинальный (мастер-) репозиторий был как-то обновлён. Задача: стянуть с мастер-репозитория изменения (которые там внесены уже после того, как мы его форкнули).

``` bash
# указана последовательность действий:
git remote add upstream git@github.com:address.git # добавляем удаленный репозиторий: сокр. имя — upstream, URL мастер-репозитория
git fetch upstream # качаем все ветки мастер-репозитория, но пока не сливаем со своими
git checkout master # переключаемся на ветку master своего репозитория
git merge upstream/master # вливаем ветку master удалённого репозитория upstream в свою ветку master
```



### Ошибка в работе: закоммитили в мастер, но поняли, что нужно было коммитить в новую ветку (ВАЖНО: это сработает только если коммит еще не отправлен в удалённый репозиторий)

``` bash
# указана последовательность действий:
# сделали изменения, проиндексировали их, закоммитили в master, но ЕЩЁ НЕ ОТПРАВИЛИ (не делали git push)
git checkout -b new-branch # создаём новую вертку из master
git checkout master # переключаемся на master
git reset HEAD~ --hard # жОско сбрасываем состояние master
git checkout new-branch # переключаемся обратно на новую ветку
```



### Нужно вернуть содержимое файла к состоянию, бывшему в каком-либо коммите (известна SHA коммита)

``` bash
# указана последовательность действий:
git checkout f26ed88 -- index.html # указана SHA коммита, к состоянию которого нужно вернуть файл и имя файла
git status # изменения внесены в файл, файл сразу проиндексирован
git diff --staged # показать изменения в файле
git commit -am "Navigation fixs" # коммит
```



### При любом действии с github (или другим удалённым сервисом) запрашивается логин и пароль

Речь именно о запросе пары логин + пароля, а не ключевой фразы. Происходит это потому, что git по умолчанию не сохранит пароль для доступа к репозиторию по HTTPS.

Простое решение: [указать git кешировать ваш пароль](https://help.github.com/articles/caching-your-github-password-in-git/). Решение посложнее: [использовать протокол SSH](https://help.github.com/articles/connecting-to-github-with-ssh/): сгенерировать SSH-ключ, сообщить публичную часть ключа удаленному сервису (github-у), привязать удаленный репозиторий по SSH:

``` bash
# указана последовательность действий:
git remote -v # показать список удалённых репозиториев с адресами (у проблемного будет адрес по https), предположим, это origin
git remote add origin git@github.com:address.git # добавляем удаленный репозиторий, сокр. имя — origin
# если возникает ошибка добавления с сообщением о том, что origin «уже задан», то:
git remote rm origin # удаляем привязанный удалённый репозиторий
git remote add origin git@github.com:address.git # добавляем удаленный репозиторий, сокр. имя — origin
```
